

Stabilitatea punctelor de echilibru
prin funcții Lyapunov

$$(1) \begin{cases} x' = f_1(x, y) \\ y' = f_2(x, y) \end{cases} \quad X^*(x^*, y^*) \text{ pct. de echilibru pt (1)}$$

$$J_f(x, y) = \begin{pmatrix} \frac{\partial f_1}{\partial x} & \frac{\partial f_1}{\partial y} \\ \frac{\partial f_2}{\partial x} & \frac{\partial f_2}{\partial y} \end{pmatrix} \quad f = (f_1, f_2)$$

$$J_f(x^*, y^*)$$

$$D \subseteq \mathbb{R}^2 \text{ domeniu}, \quad X^* \in D$$

Pt o funcție $V = V(x, y) \in C^1(D)$ numim derivata
 lui V de-a lungul traiectoriilor sist. (1) și o notăm

$$\text{prin} \quad \dot{V}(x, y) = \frac{d}{dt} V(x(t), y(t)) = \frac{\partial V}{\partial x}(x(t), y(t)) \cdot x'(t) + \\ + \frac{\partial V}{\partial y}(x(t), y(t)) \cdot y'(t)$$

$$\Rightarrow \dot{V}(x,y) = \frac{\partial V}{\partial x}(x,y) \cdot f_1(x,y) + \frac{\partial V}{\partial y}(x,y) \cdot f_2(x,y)$$

Teorema lui Lyapunov

Fie $V \in C^1(D)$ a.î

(i) $V(X^*) = V(x^*, y^*) = 0$ și $V(x,y) > 0$, $\forall (x,y) \in D \setminus \{(x^*, y^*)\}$

Atunci:

(ii) Dacă $\dot{V}(x,y) \leq 0$, $\forall (x,y) \in D \Rightarrow X^*(x^*, y^*)$ este local stabil

(iii) Dacă $\dot{V}(x,y) < 0$, $\forall (x,y) \in D \setminus \{(x^*, y^*)\} \Rightarrow$
 $\Rightarrow X^*(x^*, y^*)$ este local asimptotic stabil

(iv) Dacă $\dot{V}(x,y) > 0$, $\forall (x,y) \in D \setminus \{(x^*, y^*)\} \Rightarrow$

$\Rightarrow X^*(x^*, y^*)$ este instabil.

Obș: Dacă V satisf. (i) + (ii) $\Rightarrow V$ fct Lyapunov

Dacă V satisf. (i) + (iii) $\Rightarrow V$ fct_{st} Lyapunov strictă

Example

$$1) \begin{cases} x' = -y^3 \\ y' = x^3 \end{cases}$$

$\chi^*(0,0)$ este pct de echilibru

$$f_1(x,y) = -y^3$$

$$f_2(x,y) = x^3$$

$$J_f(x,y) = \begin{pmatrix} \frac{\partial f_1}{\partial x} & \frac{\partial f_1}{\partial y} \\ \frac{\partial f_2}{\partial x} & \frac{\partial f_2}{\partial y} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & -3y^2 \\ 3x^2 & 0 \end{pmatrix}$$

$$J_f(0,0) = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \Rightarrow \lambda_1 = \lambda_2 = 0 \text{ val. proprii} \Rightarrow \text{Re } \lambda_{1,2} = 0$$

\Rightarrow nu se poate aplica T. stab. in prima aproximatie

$$V(x,y) = x^4 + y^4, \quad D = \mathbb{R}^2$$

$$V(0,0) = 0 \quad V(x,y) > 0, \quad \forall (x,y) \in \mathbb{R}^2 \setminus \{(0,0)\}$$

$$\begin{aligned}\dot{V}(x,y) &= \frac{\partial V}{\partial x} \cdot f_1 + \frac{\partial V}{\partial y} \cdot f_2 = 4x^3 \cdot (-y^3) + 4y^3 \cdot x^3 = \\ &= -4x^3y^3 + 4x^3y^3 = 0.\end{aligned}$$

$$\dot{V}(x,y) \leq 0, \forall (x,y) \in \mathbb{R}^2$$

$\Rightarrow \chi^*(0,0)$ este local stabil.

$$2) \begin{cases} x' = -x + y^3 \\ y' = -x - y \end{cases} \quad \underline{\chi^*(0,0)} \text{ pct. de echilibru}$$

$$f_1(x,y) = -x + y^3$$

$$f_2(x,y) = -x - y$$

$$V(x,y) = \frac{1}{2}x^2 + \frac{1}{4}y^4, \quad D = \mathbb{R}^2$$

$$V(0,0) = 0 \quad \text{si} \quad V(x,y) > 0, \forall (x,y) \in \mathbb{R}^2 \setminus \{(0,0)\}. \Rightarrow \text{(i) satisf.}$$

$$\begin{aligned}\dot{V}(x,y) &= \frac{\partial V}{\partial x} \cdot f_1 + \frac{\partial V}{\partial y} \cdot f_2 = x \cdot (-x + y^3) + y^3 \cdot (-x - y) = \\ &= -x^2 + \cancel{xy^3} - \cancel{xy^3} - y^4 = -x^2 - y^4\end{aligned}$$

$$\Rightarrow \dot{V}(x,y) < 0, \forall (x,y) \in \mathbb{R}^2 \setminus \{(0,0)\} \Rightarrow \text{(iii) satisf.}$$

$\Rightarrow X^*(0,0)$ este local asimptotic stabil

$$3) \begin{cases} x' = x - y^3 \\ y' = x + y \end{cases} \quad X^*(0,0) \text{ pct de echil.}$$

$$f_1(x,y) = x - y^3$$

$$f_2(x,y) = x + y$$

$$V(x,y) = \frac{1}{2}x^2 + \frac{1}{4}y^4, \quad D = \mathbb{R}^2$$

(i) satisf. (vezi ex. 2)

$$\begin{aligned} \dot{V}(x,y) &= \frac{\partial V}{\partial x} \cdot f_1 + \frac{\partial V}{\partial y} \cdot f_2 = x \cdot (x - y^3) + y^3 (x + y) = \\ &= x^2 - \cancel{xy^3} + \cancel{xy^3} + y^4 = x^2 + y^4 \end{aligned}$$

$$\dot{V}(x,y) > 0, \forall (x,y) \in \mathbb{R}^2 \setminus \{(0,0)\} \Rightarrow \text{(iv) satisf.}$$

$\Rightarrow X^*(0,0)$ este instabil

4) Sistemul pradă-prădător.

$$\begin{cases} x' = ax - bxy \\ y' = -c + d \cdot xy \end{cases} \quad a, b, c, d > 0$$

$$f_1(x, y) = ax - bxy$$

$$f_2(x, y) = -c + d \cdot xy$$

$$X_1^*(0, 0) \text{ și } X_2^*\left(\frac{c}{d}, \frac{a}{b}\right)$$

$\nabla f\left(\frac{c}{d}, \frac{a}{b}\right)$ au val. proprii

$$\lambda_{1,2} = \pm i \sqrt{ac}$$

\uparrow
instabil
(T. stab. în
primă aprox.)

\uparrow
nu se poate aplica
T. stab. în primă aprox.

$$\operatorname{Re} \lambda_{1,2} = 0$$

$$D = \left(\mathbb{R}_+^*\right)^2 = (0, +\infty) \times (0, +\infty)$$

$$V(x, y) = \left(d \cdot x - c \ln x - c + c \ln \frac{c}{d}\right) +$$

$$+ \left(b y - a \ln y - a + a \ln \frac{a}{b}\right)$$

$$= d \left(x - \frac{c}{d} - \frac{c}{d} \ln \frac{xd}{c}\right) + b \left(y - \frac{a}{b} - \frac{a}{b} \ln \frac{yb}{a}\right)$$

$$V\left(\frac{c}{d}, \frac{a}{b}\right) = 0$$

de stie -că $\ln t + 1 \leq t \quad \forall t > 0$
 egalitatea are loc pt $t = 1$.

$$V(x, y) = d \left[x - \frac{c}{d} \left(1 + \ln \frac{x \cdot d}{c} \right) \right] + b \left[y - \frac{a}{b} \left(1 + \ln \frac{b \cdot y}{a} \right) \right]$$

$$= c \underbrace{\left[\frac{x \cdot d}{c} - \left(1 + \ln \frac{x \cdot d}{c} \right) \right]}_{> 0} + a \underbrace{\left[\frac{y \cdot b}{a} - \left(1 + \ln \frac{b \cdot y}{a} \right) \right]}_{> 0}$$

$$t = \frac{x \cdot d}{c} \quad \ln \frac{x \cdot d}{c} + 1 < \frac{x \cdot d}{c}$$

$$\frac{\frac{x \cdot d}{c} \neq 1}{x \neq \frac{c}{d}}$$

$$t = \frac{y \cdot b}{a} \Rightarrow 1 + \ln \frac{b \cdot y}{a} < \frac{b \cdot y}{a}$$

$$\frac{\frac{b \cdot y}{a} \neq 1}{y \neq \frac{a}{b}}$$

$$\Rightarrow \underline{V(x, y) > 0}, \quad \forall (x, y) \in (\mathbb{R}_+^*)^2 \setminus \{x_2^*\}$$

\Rightarrow (i) satisf.

$$\dot{V}(x,y) = \frac{\partial V}{\partial x} \cdot f_1 + \frac{\partial V}{\partial y} \cdot f_2 =$$

$$= \left(d - \frac{c}{x}\right) (ax + bxy) + \left(b - \frac{a}{y}\right) (-cy + dxy) =$$

$$= \cancel{adx} - \cancel{bdxy} - \cancel{ac} + \cancel{cby} - \cancel{bcy} + \cancel{bdxy} + \cancel{ax} - \cancel{adx}$$

$$= 0$$

$$\Rightarrow \dot{V}(x,y) = 0 \leq 0, \forall (x,y) \in (\mathbb{R}_+^*)^2 \rightarrow \text{(ii) satisf.}$$

$$\Rightarrow X_2^* \left(\frac{c}{d}, \frac{a}{b} \right) \text{ est local stable}$$

$$\begin{cases} x' = ax - bxy \\ y' = -cy + dxy \end{cases}$$

$$\frac{dx}{dy} = \frac{ax - bxy}{-cy + dxy}$$

ec. dif. a orbitelor

$$\frac{dx}{dy} = \frac{a - by}{y} \cdot \frac{x}{-c + d \cdot x}$$

$$\frac{a - by}{y} \cdot dy = \frac{-c + d \cdot x}{x} \cdot dx$$

$$\int \left(\frac{a}{y} - b \right) dy = \int \left(-\frac{c}{x} + d \right) dx$$

$$a \ln y - by = -c \ln x + dx + C$$

$$d \cdot x - c \ln x + by - a \ln y + C = 0$$

